## Обзор Networking

Настройка сетевых игр для мультиплеера.

В мультиплеерной сессии, информация из game state передается между несколькими машинами через интернет-соединение, а не хранится только на одном компьютере. Это делает программирование под мультиплеер более сложным, чем програмиирование для однопользовательской игры, поскольку процесс обмена информацией между игроками является деликатным и добавляет несколько дополнительных шагов. **Unreal Engine** имеет надежную сетевую структуру, которую поддерживают некоторые из самых популярных онлайн-игр в мире, помогая оптимизировать этот процесс. На этой странице представлен обзор концепций, лежащих в основе программирования под мультиплеер и инструментов для создания сетевого игрового процесса, которые находятся в вашем распоряжении.


# Планируйте многопользовательскую игру заранее
Если есть вероятность, что в какой-то момент вашему проекту могут потребоваться многопользовательские функции, вы должны билдить весь свой геймплей с учетом мультиплеера с самого начала проекта. Если ваша команда последовательно реализует шаги для создания мультиплеера, процесс создания геймплея займет на намного больше времени в сравнении с однопользовательской игрой. В конечном итоге, для вашей команды в целом будет проще дебажить и обслуживать ваш проект. Между тем, любой геймплей, запрограммированный для многопользовательской игры в Unreal Engine, по-прежнему будет работать в одиночной игре.

Однако, рефакторинг уже созданной кодовой базы без использования нетворкинга потребует от вас прочесать весь проект и перепрограммировать почти все функции игрового процесса. Членам команды нужно будет заново изучить передовой опыт программирования, который до этого момента они могли считать само собой разумеющимся. Вы также не будете готовы к техническим узким местам, который могут возникнуть из-за скорости и стабильности сети.

Внедрение нетворкинга на поздних этапах проекта требует значительных ресурсов в сравнении с планированием его с самого начала. Поэтому, если вы полностью не уверены, что вашему проекту никогда не потребуются мультиплеерные функции, мы _всегда_ советуем программировать под мультиплеер.

# Модель клиент-сервер
В однопользовательской или локальной многопользовательской игре ваша игра запускается локально в режиме **standalone game**. Игроки подключаются к одному компьютеру и управляют всем напрямую и все в игре, включая Actors, мир и пользовательский интерфейс для каждого игрока существует на этой локальной машине.

<img src="https://docs.unrealengine.com/4.27/Images/InteractiveExperiences/Networking/Overview/LocalPlayExample.webp">

_Одиночная игра и локальный мультиплеер происходят только на одной машине._

В сетевой многопользовательской игре, Unreal Engine использует **клиент-сервер** модель. Один компьютер в сети действует как **сервер** и проводит сеанс многопользовательской игры, в то время как компьютеры всех других игроков подключаются к серверу как **клиенты**. Затем сервер делится информацией о состоянии игры с каждым подключенным клиентом и предоставляет им средства связи друг с другом.

<img src="https://docs.unrealengine.com/4.27/Images/InteractiveExperiences/Networking/Overview/NetworkPlayExample.webp">

_В сетевой многопользовательской игре игра происходит между сервером (1) и несколькими клиентами (2), которые к нему подключены. Сервер обрабатывает игровой процесс, а клиенты показывают игру пользователям._

Сервер, как хост игры, поддерживает единственное истинное, **авторитетное** состояние игры. Другими словами, именно на сервере происходит многопользовательская игра. Каждый из клиентов удаленно управляет **Pawns**, которыми они владеют на сервере, посылая им вызовы процедур, чтобы заставить их выполнять действия в игре. Однако, сервер не передает визуальные эффекты напрямую на мониторы клиентов. Вместо этого сервер **реплицирует** информацию о состоянии игры каждому клиенту, сообщая им, какие Actors должны существовать, как эти Actors должны себя вести и какие значения разные переменные должны иметь. Затем каждый клиент использует эту информацию для симуляции очень близкого приблизительного значения того, что происходит на сервере.

Для получения дополнительной технической информации о процессе подключения между клиентами и серверами обратитесь к нашему руководству по [Модели Клиент-Сервер](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/Server/).

## Пример геймплея Клиент-Сервера
Чтобы проиллюстрировать, как это меняет практику программирования геймплея, мы будем использовать пример двух игроков в многопользовательской игре. Мы будем называть их **Игроком 1** и **Игроком 2** и разберем процесс, когда они стреляют друг в друга с помощью projectiles.


| **Локальный геймплей** | **Геймплей по сети** |
| ---------------------- | -------------------- |
| <img src="https://docs.unrealengine.com/4.27/Images/InteractiveExperiences/Networking/Overview/LocalMultiplayerExample.webp"> | <img src="https://docs.unrealengine.com/4.27/Images/InteractiveExperiences/Networking/Overview/ClientServerExample.webp"> |
| **Игрок 1 нажимает кнопку ввода, чтобы выстрелить из оружия.**<br><br><ul><li>Pawn Игрока 1 реагирует на это, стреляя из текущего оружия.</li><li>Оружие Игрока 1 спавнит projectile и воспроизводит звуковые и физуальные эффекты.</li></ul> | **Игрок 1 нажимает кнопку ввода на своей локальной машине, чтобы выстрелить из оружия.**<br><br><ul><li>Локальный Pawn передает команду стрелять из оружия своему Pawn двойнику на сервере.</li><li>Оружие Игрока 1 на сервере спавнит проджектайл.</li><li>Сервер сообщает каждому подключенному клиенту создать свою собственную копию проджектайла Игрока 1.</li><li>Оружие Игрока 1 на сервере говорит каждому клиенту воспроизвести звуковые и визуальные эффекты, связанные со стрельбой из оружия.</li></ul> |
| **Проджектайл Игрока 1 движется вперед от оружия.** | **Проджектайл Игрока 1 на сервере движется вперед от оружия.**<br><br><ul><li>Сервер сообщает каждому клиенту, что нужно воспроизвести движение проджектайла Игрока 1 по мере того, как это происходит, поэтому их версия проджектайла Игрока 1 также перемещается.</li></ul> |
| **Проджектайл Игрока 1 сталкивается с Pawn Игрока 2.**<br><br><ul><li>Коллизия запускает функцию, которая уничтожает снаряд Игрока 1, наносит урон Pawn Игрока 2 и воспроизводит  сопутствующие звуковые и визуальные эффекты.</li><li>Игрок 2 воспроизводит на экране эффект как реакцию на повреждение.</li></ul> | **Проджектайл Игрока 1 на сервере сталкивается с Pawn Игрока 2.**<br><br><ul><li>Коллизия запускает функцию, которая уничтожает проджектайл Игрока 1 на сервере.</li><li>Сервер автоматически говорит каждому клиенту уничтожить свои копии проджектайла Игрока 1.</li><li>Коллизия запускает функцию, которая сообщает всем клиентам, что нужно воспроизвести звуковые и визуальные эффекты для коллизии.</li><li>Pawn Игрока 2 на сервере получает урон от коллизии проджектайла.</li><li>Pawn Игрока 2 на сервере говорит Клиенту Игрока 2 воспроизводить эффекты на экране как реакцию на повреждение.</li></ul> |

В режиме standalone game, все эти взаимодействия происходят в одном и том же **мира** на одной машине, поэтому их легко понять и запрограммировать в буквальном смысле. Например, когда вы спавните объект, вы можете считать само собой разумеющимся, что все игроки смогут его увидеть.

В сетевой игре эти взаимодействия происходят в нескольких разных мирах: один существует на сервере, другой существует на клиенте Игрока 1, третий существует на клиенте Игрока 2 и в дополнительном мире для каждого другого клиента, участвующего в сессии. В каждом мире на разных машинах есть свои копии Pawn, их оружия и проджектайлов, которых они выстреливают. Сервер - это место, где действительно ведется игра, но нам нужно сделать так, чтобы миры клиентов выглядели так, как будто в них происходят одни и те же события. Поэтому необходимо выборочно отправлять информацию каждому клиенту, чтобы создать визуальное представление мира на сервере.

Этот процесс вводит разделение между основными игровыми взаимодействиями (коллизия, движение, повреждение), косметическими эффектами (визуальные эффекты и звук) и личной информацией игрока (обновления HUD). Каждый из них относится к определенной машине или набору машин в сети. Однако, процесс репликации этой информации не является полностью автоматическим, и вы должны указать, какая информация реплицируется на какие машины при программировании геймплея. Основные испытания заключаются в том, чтобы выбрать, какую информацию вы должны реплицировать и как, чтобы обеспечить единообразие опыта для всех игроков, а также минимизировать объем информации, которую вы реплицируете, чтобы использовать как можно меньшую пропускную способность сети.

# Фундаментальные сетевые концепции
В разделах ниже подробно описаны концепции, которые определяют сетевой игровой процесс в Unreal Engine. Он предоставит вам обзор и краткую справку по некоторым инструментам, которые помогут вам в создании ваших собственных мультиплеерных игр.

## Сетевые режимы и типы серверов
**Сетевой режим** описывает отношение компьютера к сетевой многопользовательской сессии. Экземпляр игры может работать в любом из следующих сетевых режимов:

| **Сетевой режим** | **Описание** |
| ----------------- | ------------ |
| **Standalone** | Игра работает как сервер, который не принимает соединения от удаленных клиентов. Все игроки, участвующие в игре, являются строго локальными игроками. Этот режим используется для однопользовательских и локальных многопользовательских игр. В нем будет выполняться как логика на стороне сервера, так и логика на стороне клиента, в зависимости от того, что необходимо для локальных игроков. |
| **Client** | Игра запускается как клиент, подключенный к серверу в сетевой многопользовательской сессии. Она не будет выполнять никакой логики на стороне сервера. |
| **Listen Server** | Игра работает как сервер, на котором проходит сетевая мультиплеерная сессия. Он принимает соединения от удаленных клиентов и располагает локальных игроков непосредственно на сервере. Этот режим часто используется для казуального кооперативного и соревновательного мультиплеера. |
| **Dedicated Server** | Игра работает как сервер, на котором проходит сетевая мультиплеерная сессия. Он принимает соединения от удаленных клиентов, но не имеет локальных игроков, поэтому для более эффективной работы он отключает графику, звук, ввод и другие функции, ориентированные на игрока. Этот режим часто используется в играх, требующих более постоянного, безопасного или масштабного многопользовательского режима. |

Listen servers легко создаются пользователями спонтанно, поскольку любой пользователь, имеющий копию игры, может запустить прослушивающий сервер и играть на одном компьютере. Игры, поддерживающие listen servers, часто имеют внутриигровой UI для запуска сервера или поиска серверов, к которым можно присоединиться. Однако, поскольку игрок, хостящий listen server, играет на сервере напрямую, он имеет преимущество перед другими игроками, которые должны использовать сетевое соединение для игры, что вызывает опасения по поводу честности и мошенничества. Кроме того, дополнительная вычислительная нагрузка связана с работой в качестве сервера и поддержкой таких важных для игрока систем, как графика и звук. Эти факторы делают listen servers менее подходящими для игр в условиях жесткой конкуренции или игр с очень высокой нагрузкой на сеть, но очень удобными для случайных кооперативных и соревновательных многопользовательских игр среди небольшой группы игроков.

Dedicated servers дороже и сложнее в настройке, для них требуется отдельный компьютер для всех игроков, которые будут участвовать в игре, с собственным сетевым подключением. Однако все игроки, подключившиеся к выделенному серверу, играют в игру с одним и тем же типом соединения, что гарантирует честность. Поскольку dedicated server не рендерит графику и не выполняет другую логику, которая была бы актуальна только для локального игрока, он также способен более эффективно обрабатывать игровой процесс и сетевое взаимодействие. Это делает выделенные серверы предпочтительными для игр, требующих большого количества игроков, или игр, требующих высокопроизводительный, надежный сервер по причинам безопасности, честности или надежности. К таким играм относятся MMO, соревновательные MOBA или быстро развивающиеся онлайн-шутеры.

>**`ПРИМЕЧАНИЕ`**
>Поскольку standalone игры выполняют функции сервера и клиента, любая логика, созданная для многопользовательской игры, будет работать и в одиночной игре без дополнительной работы.

## Репликация акторов
Репликация - это процесс воспроизведения информации о состоянии игры между различными машинами в сетевой сессии. Если репликация настроена правильно, экземпляры игры на разных машинах синхронизируются. По умолчанию у большинства Actors не включена репликация, и все их функции будут выполняться локально. Вы можете включить репликацию для Actors выбранного класса, установив переменную `bReplicates` в классе C++ Actor или параметр **Replicates** в Actor Blueprint на **true**.

| **Характеристика репликации** | **Описание** |
| ----------------------------- | ------------ |
| **Creation and Destruction** | Когда на сервере создается авторитетная версия реплицированного Actor, он автоматически генерирует удаленные прокси-версии себя на всех подключенных клиентах. Затем он будет реплицировать информацию на эти удаленные прокси. Если вы уничтожите авторитетного Actor, он автоматически уничтожит свои удаленные прокси на всех подключенных клиентах. |
| **Movement Replication** | Если у авторитетного Actor включено **Replicate Movement**, или `bReplicateMovement` установлено в `true` в C++, он будет автоматически реплицировать свои Location, Rotation, и Velocity. |
| **Variable Replication** | Любые переменные, обозначенные как реплицируемые, будут автоматически реплицироваться с авторитетного actor на его удаленные прокси при каждом изменении их значений. |
| **Component Replication** | Actor Components реплицируются как часть Actor, которому они принадлежат. Любые переменные в Component, обозначенные как реплицируемые, будут реплицироваться, а любые RPC, вызываемые в Component, будут вести себя последовательно с RPC, вызванными в классе Actor. |
| **Remote Procedure Calls (RPCs)** | RPC - это специальные функции, которые передаются определенным машинам в сетевой игре. Независимо от того, на какой машине изначально вызывается RPC, его реализация будет выполняться только на той машине, для которой он предназначен. Они могут быть обозначены как Server (выполняется только на сервере), Client (выполняется только на клиенте, принадлежащем Actor) или NetMulticast (выполняется на каждой машине, подключенной к сессии, включая сервер). |

В то время как обычные случаи использования, такие как создание, разрушение и перемещение, могут обрабатываться автоматически, все остальные функции игрового процесса не воспроизводятся автоматически по умолчанию, даже если вы включите репликацию. Вы должны точно определить, какие переменные и функции вы хотите реплицировать в соответствии с особенностями вашей игры. Подробная информация о всех вышеперечисленных функциях репликации доступна в руководстве [Actor Replication](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/Actors/).

Некоторые общие особенности Actors, Pawns и Characters не воспроизводятся:
- **Skeletal Mesh** и **Static Mesh** Components
- **Materials**
- **Animation Blueprints**
- **Particle Systems**
- **Sound Emitters**
- **Physics Objects**

Каждый из них запускается отдельно на всех клиентах. Однако если переменные, управляющие этими визуальными элементами, реплицированы, это гарантирует, что все клиенты имеют идентичную информацию и, следовательно, симулируют их примерно одинаково.

## **Роль и полномочия сети**
**Сетевая роль** Actor определяет, чья машина имеет контроль над Actor во время сетевой игры. Считается, что **авторитетный** Actor имеет контроль над состоянием Actor и будет реплицировать информацию на другие машины в сетевой многопользовательской сессии. **Удаленный прокси** - это копия этого Actor на удаленной машине, и он получает реплицированную информацию от авторитетного Actor. Это отслеживается переменными **Local Role** и **Remote Role**, которые могут принимать следующие значения:

| **Роль сети**  | **Описание**  |
| -------------- | ------------- |
| **None** | Actor не играет никакой роли в сетевой игре и не реплицируется. |
| **Authority** | Actor является авторитетным и реплицирует свою информацию удаленным прокси на других машинах. |
| **Simulated Proxy** | Actor является удаленным прокси, который полностью контролируется авторитетным Actor на другой машине. Большинство Actor в сетевой игре, такие как pickups, projectiles или интерактивные объекты, появляются на удаленных клиентах как Simulated Proxies. |
| **Autonomous Proxy** | Actor является удаленным прокси, который способен выполнять некоторые функции локально, но получает корректировки от авторитетного Actor. Автономный прокси обычно зарезервирован для Actors, находящихся под прямым контролем игрока, таких как Pawns. |

Модель, используемая в Unreal Engine по умолчанию, **server-authoritative** означает, что сервер всегда имеет власть над состоянием игры, и информация всегда будет реплицироваться от сервера к клиентам. Вы можете ожидать, что Actor на сервере будет иметь Local Role of Authority, а его двойники на удаленных клиентах будут иметь Local Role of either Simulated or Autonomous Proxy.

Для получения дополнительной информации о сетевых ролях Actor см. руководство [Actor Role and Remote Role](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/Actors/Roles/).

## **Собственность клиента**

Pawns в сетевой игре принадлежат **PlayerController** на определенной машине клиента. Каждый раз, когда эта Пешка вызывает client-only функцию, она будет направлена только на машину игрока-владельца, независимо от того, какая машина вызывает функцию. Actors, у которых переменная **Owner** установлена на определенную Pawn, принадлежат клиенту-владельцу этой Pawn по ассоциации и также будут направлять client-only функции на машину своего владельца. Вы можете использовать функцию `IsLocallyControlled` в C++ или ноду **Is Locally Controlled** в Blueprint, чтобы определить, находится ли Pawn на своем клиенте-владельце.

>**`ПРЕДУПРЕЖДЕНИЕ`**
>Избегайте использования `IsLocallyControlled` в конструкторе пользовательского класса Pawn, так как возможно, что Pawn еще не имеет назначенного контроллера во время создания.

Для получения дополнительной информации о собственности, обратитесь к нашему руководству [Actors and their Owning Connections](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/Actors/OwningConnections/).

## **Релевантность(relevance) и Приоритетность(priority)**
**Релевантность** используется для определения того, стоит ли реплицировать Actor во время многопользовательской игры. Actor, которые не считаются релевантными, отсеиваются во время репликации. Это экономит пропускную способность, чтобы соответствующие Actors могли реплицироваться более эффективно. Если Actor не принадлежит ни одному игроку и физически не находится рядом с игроками, то он не считается релевантным и не реплицируется. Нерелевантные Actors по-прежнему существуют на сервере и могут влиять на авторитетное состояние игры, но не посылают информацию клиентам, пока игроки не окажутся поблизости. Вы можете вручную управлять релевантностью, переопределив функцию `IsNetRelevantFor`, и вы можете определить расстояние, на котором Актор является релевантным, используя свойство `NetCullDistanceSquared`.

Иногда не хватает пропускной способности для репликации всех соответствующих Actors в течение одного кадра игрового процесса. Поэтому у Actors есть значение **Priority**, которое определяет, какие Actors будут реплицироваться первыми. По умолчанию Pawns и PlayerControllers имеют `NetPriority` **3.0**, что делает их самыми приоритетными Actors в игре, в то время как базовые Actors имеют `NetPriority` **1.0**. Чем дольше Actor находится без успешной репликации, тем выше его приоритет с каждым последующим проходом, пока он не будет реплицирован.

Для получения более подробной информации о релевантности и приоритетности Actors обратитесь к нашему руководству [Net Priority](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/Actors/Relevancy/). 

## Репликация переменных
Вы можете добавить репликацию к переменным и ссылкам на объекты, используя спецификаторы `Replicated` или `ReplicateUsing` в их макросах `UPROPERTY` в C++, или обозначив их как Replicated на панели Details в Blueprint. Всякий раз, когда значение реплицированной переменной изменяется на авторитетном Actor, информация о ней автоматически отправляется с авторитетного Actor на удаленные прокси, подключенные к сессии.

## **RepNotifies**
Вы можете назначить функцию **RepNotify**, которая будет вызываться в ответ на успешное получение Actor'ом реплицированной информации для определенных переменных. RepNotifies срабатывает только локально, когда переменная обновляется, что делает их способом запуска логики геймплея в ответ на изменения переменной на авторитетном Actor. Вы можете получить доступ к этой функциональности, используя спецификатор `ReplicatedUsing` в макросе переменной `UPROPERTY` в C++, или изменив настройку Replication для переменной в Blueprint, чтобы использовать RepNotify.

>**`ПОДСКАЗКА`**
>RepNotifies предпочтительнее использования RPC или реплицированных функций, поскольку их можно добавить к переменным, которые необходимо реплицировать независимо от другой функциональности игры, что позволяет сэкономить значительное количество пропускной способности по сравнению с созданием дополнительных сетевых вызовов.

## Удаленные процедурные вызовы (RPCs)
Удаленные процедурные вызовы также называются реплицированными функциями. Они могут быть вызваны с любой машины, но их выполнение будет происходить на определенной машине, подключенной к сетевому сеансу. Существует три типа RPC:

| **Тип RPC**  | **Описание**  |
| ------ | ------ |
| **Server** | Вызывается только на сервере, на котором хостится игра. |
| **Client** | Вызывается только на клиенте, который является владельцем Actor, которому принадлежит функция. Если у Actor нет связи с владельцем, эта логика не будет выполнена. |
| **NetMulticast** | Вызывается на всех клиентах, подключенных к серверу, а также на самом сервере. |

Эвентам и функциям в Blueprints можно присвоить те же обозначения, установив в выпадающем списке Replicates на панели Details один из трех доступных типов.

<img src="https://docs.unrealengine.com/4.27/Images/InteractiveExperiences/Networking/Overview/ReplicatedFunction.webp">

Вы можете обозначить функцию в C++ как RPC, указав в макросе `UFUNCTION` спецификатор `Server`, `Client` или `NetMulticast`. Их имплементации используют суффикс `_Implementation` в своих кодовых реализациях.

| ExampleClass.h |
| ------ |
| `//Объявление серверного RPC MyFunction.`<br><br>`UFUNCTION(Server, Reliable, WithValidation)`<br><br>`void MyFunction(int myInt);` |

| ExampleClass.cpp |
| ------ |
| `//Реализация серверного RPC MyFunction.`<br><br>`void AExampleClass::MyFunction_Implementation(int myInt)`<br><br>`{`<br><br>`//Игровой код находится здесь.`<br><br>`}` |

осле того, как вы назначили функцию как RPC, вы можете наделить ее логикой игрового процесса и вызывать ее так же, как и любую другую функцию. Более подробную информацию о RPC см. в руководстве [Удаленные процедурные вызовы](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/Actors/RPCs/).

## **Надежность**
Вы должны обозначить RPC как **надежные** или **ненадежные**. В Blueprint функции и события по умолчанию считаются ненадежными. Установив параметр **Reliable** на панели Details Panel в значение **true**, вы можете назначить функцию надежной. В C++ вы должны добавить спецификатор `Reliable` или `Unreliable` к макросу `UFUNCTION` любого RPC наряду с его статусом функции `Server`, `Client` или `NetMulticast`.

Ненадежные RPC не гарантируют прибытие по назначению, но их можно отправлять быстрее и чаще, чем надежные RPC. Они наиболее подходят для функций, которые либо не критичны для игрового процесса, либо вызываются очень часто. Например, движение Actor воспроизводится с помощью ненадежного RPC из-за того, что оно может меняться каждый кадр.

Надежные RPC гарантированно приходят по назначению и остаются в очереди до тех пор, пока не будут успешно получены. Они наиболее подходят для функций, которые важны для игрового процесса, но вызываются не очень часто. В качестве примера можно привести события столкновения, начало или окончание стрельбы из оружия или спавн Actors.

>**`ПРЕДУПРЕЖДЕНИЕ`**
>Чрезмерное использование функций Reliable может привести к переполнению очереди для них. Это приведет к принудительным отключениям. Если вы вызываете реплицируемую функцию покадрово, вам следует сделать ее ненадежной. Если у вас есть Надежная функция, привязанная к вводу игрока, следует ограничить игроку частоту вызова этой функции.

## **Validation**
Спецификатор `WithValidation` указывает, что в дополнение к реализации функции будет существовать функция, которая проверяет данные входящего вызова функции. Эта функция проверки имеет ту же сигнатуру, что и функция, за которую она отвечает, но вместо исходного возвращаемого значения она возвращает булевое значение. Если она возвращает `true`, то разрешает выполнение `Implementation` RPC, а если возвращает `false`, то предотвращает выполнение.

| ExampleClass.cpp  |
| ----------------- |
| `//Validation серверного RPC MyFunction`<br><br>`bool AExampleClass::MyFunction_Validation(int myInt)`<br><br>`{`<br><br>`    /*`<br><br>`        Если значение myInt отрицательное, мы не хотим разрешать выполнение MyFunction_Implementation.`<br><br>`        Поэтому мы возвращаем true только в том случае, если myInt больше нуля.`<br><br>`    */`<br><br>`    return myInt >= 0;`<br><br>`}`|

# Советы и дополнительное чтение
Ниже приведены основные рекомендации по реализации эффективных и последовательных многопользовательских систем в ваших играх.

## Основной контрольный список реплицированного Actor
Чтобы создать реплицированный Actor, выполните следующие действия:
- Установите для параметра Actor'ов Replicated значение True.
- Если реплицированный Actor должен перемещаться, установите для параметра Replicates Movement значение True.
- Когда вы порождаете или уничтожаете реплицированный Actor, убедитесь, что вы делаете это на сервере.
- Задайте любые переменные, которые должны быть общими между машинами для репликации. Обычно это относится к переменным, важным для игрового процесса.
- По возможности используйте готовые компоненты движения Unreal Engine, поскольку они изначально созданы для репликации.
- Если вы используете модель с полномочиями сервера, убедитесь, что все новые действия, которые может выполнять игрок, запускаются функциями сервера.

## Совету по нетворкингу
- Используйте как можно меньше RPC или реплицированных функций в Blueprint. Если вы вместо этого можете использовать RepNotify, то так и нужно сделать.
- Особенно осторожно используйте функции Multicast, так как они создают дополнительный сетевой трафик для каждого подключенного клиента в сессии.
- Логика, предназначенная только для сервера, не обязательно должна содержаться в серверном RPC, если вы можете гарантировать, что нереплицируемая функция будет выполняться только на сервере.
- Будьте осторожны при привязке надежных RPC к вводимым игроком данным. Игроки могут многократно быстро нажимать кнопки, что приведет к переполнению очереди надежных RPC. Вы должны использовать какой-либо способ ограничения частоты активации игроками.
- Если ваша игра вызывает RPC или реплицированную функцию очень часто, например, на Tick, вам следует сделать ее ненадежной.
- Некоторые функции можно повторно использовать, вызывая их в ответ на логику игрового процесса, а затем вызывая их в ответ на RepNotify для обеспечения параллельного выполнения клиентами и серверами.
- Вы можете проверить сетевую роль Actor, чтобы узнать, является ли она `ROLE_Authority` или нет. Это полезный метод для фильтрации выполнения в функциях, которые активируются как на сервере, так и на клиенте.
- Вы можете проверить, является ли Pawn локально управляемым, используя функцию `IsLocallyControlled` в C++ или функцию Is Locally Controlled в Blueprint. Это полезно для фильтрации выполнения на основе того, имеет ли оно отношение к клиенту-владельцу.
- Избегайте использования `IsLocallyControlled` в скриптах конструктора, так как существует возможность, что у пешки не будет назначен контроллер во время построения.

## Туториалы
Подробное описание того, как реализовать простую многопользовательскую игру, используя описанные выше принципы, см. в [Multiplayer Quick Start Guide](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/QuickStart/). Дополнительные руководства см. по следующим ссылкам::

#### [Multiplayer Programming Quick Start](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/QuickStart/)
Создайте простую многопользовательскую игру на C++.

<img src="https://docs.unrealengine.com/4.27/Images/InteractiveExperiences/Networking/QuickStart/Preview.webp" width="460">

#### [Тестирование многопользовательской игры](https://docs.unrealengine.com/4.27/en-US/InteractiveExperiences/Networking/TestMultiplayer/)
Настройка редактора Unreal Editor для тестирования многопользовательских игр.
